<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Foreign Policy on Wang&#39;s Blog</title>
    <link>https://idontwannarock.github.io/hugo_blog/tags/foreign-policy/</link>
    <description>Recent content in Foreign Policy on Wang&#39;s Blog</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Sat, 22 Sep 2018 18:20:03 +0800</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="https://idontwannarock.github.io/hugo_blog/tags/foreign-policy/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>理論淺談：理性決策模式</title>
      <link>https://idontwannarock.github.io/hugo_blog/2018/09/%E7%90%86%E8%AB%96%E6%B7%BA%E8%AB%87%E7%90%86%E6%80%A7%E6%B1%BA%E7%AD%96%E6%A8%A1%E5%BC%8F/</link>
      <pubDate>Sat, 22 Sep 2018 18:20:03 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://idontwannarock.github.io/hugo_blog/2018/09/%E7%90%86%E8%AB%96%E6%B7%BA%E8%AB%87%E7%90%86%E6%80%A7%E6%B1%BA%E7%AD%96%E6%A8%A1%E5%BC%8F/</guid>
      <description>這系列文章包括了我之前在洞見初期寫的一些文章，收錄到這邊，算是留個紀念，也順便重新編輯一下內容
前言 最近在我身邊發生一件事，讓我生出生不如死的念頭…不是，是興起介紹另一個外交決策模式的念頭，接著理查德介紹組織決策模式之後，要介紹的是理性決策模式
總之，在一個夜黑風高的夜晚，在我的小套房裡，趴在旁邊床上的女朋友，突然放下翻閱中而且封面是安室奈美惠大正妹的 ViVi 雜誌，這時我有了一種不好的預感，然後她轉頭嘟著嘴對我說：「北鼻，我想吃東西，你去買給我。」
我就知道，天無三日晴，爽久了總是要付出代價，於是開始思考…
新聞報導現在外面 13 度，又下著綿綿細雨，實在不想出門，不過如果我說不的話，可愛的女朋友可能就會變身恐怖的女魔王，搞不好今晚就得睡地板，得不償失。只好想想去哪買比較符合女友心意又不會太遠。義大利麵應該是個好選擇，咖哩飯也不錯，這麼冷也蠻想吃火鍋的，燒烤也蠻久沒吃了…
理性決策模式基本概念 以上的故事情節，其實與今天要介紹的另一種外交決策模式—理性決策模式非常類似
跟理查德之前介紹的組織決策模式一樣，此模式也是從古巴飛彈危機的研究中發展出來的，由 Graham Allison 於 Essence of Decision: Explaining the Cuban Missile Crisis 一書中提出，也是一種我們生活上常用到的決策模式
理查德介紹組織決策模式一文點此 連結
而理性決策基本的模式就是，界定情勢 -&amp;gt; 選取目標 -&amp;gt; 尋求所有可行的方案 -&amp;gt; 選項排序 -&amp;gt; 做出選擇
ok，我知道你們不是想聽這個，那我們換個方式好了
就如同筆者故事裡敘述的，一遇到問題 (外面冷得半死，女友還要我去買東西吃)，我首先做的就是界定情勢 (說不，女友可能變女魔王)，然後選取目標 (只好找女友喜歡又不遠的地方買東西)，再來尋求所有可行的方案 (義大利麵、咖哩飯、火 鍋、燒烤)，按照女友喜歡程度以及遠近 (效用) 排序，最後再做決定
如何，夠簡單明瞭嗎？
其實理性決策模式的核心概念就這麼簡單，如同我們工作一樣，碰到問題總要先收集資料，認清問題的癥結點，確定想達到的目標，列出方案，選擇效用最大 (Utility Maximization) 的方案去執行
這樣有稍微瞭解了嗎？再來我們來談個實際案例好了
案例： 1962 古巴飛彈危機 — 美國成功的封鎖 Blockade 接下來要談談有關古巴飛彈危機的另一面。在理查德介紹組織決策模式的文章中，解釋了蘇聯的 SOP 所造成的錯誤；今天要來介紹甘迺迪政府，在發現蘇聯送到古巴的是彈道飛彈後的決策
繼上次理查德在介紹組織決策模式中提到，因為蘇聯政府 SOP 應用的錯誤 (詳情請見 理查德一文)，以致讓美國發現蘇聯宣稱運送到古巴的「防禦性武器」，實際上是可以運載核彈頭的彈道飛彈，引起軒然大波，甘迺迪總統顯示為頭痛
當時因核武的恐怖平衡，美蘇兩方都曾對於容忍底限作出公開的宣言，理論上雙方應該都有清楚的認知。但蘇聯運送核武到古巴這件事，絕對是對美國底線的嚴重侵犯
照常理來說，赫魯雪夫如果神智清醒，就不應該會做出這種可能引起核戰的決定。但事情已經發生啦，所以美國政府只好卯起來想可能的原因，想要界定情勢，於是做出了幾種猜測：
 假設一，古巴防禦  蘇聯領導人認為美國很明顯可能入侵古巴，於是藉此展示蘇聯抵抗任何美國想要推翻卡斯楚政權行動的決心。而為什麼蘇聯會認為美國很可能會入侵古巴呢？主要是因為在 1961 年發生的豬玀灣事件 Bay of Pigs。簡單來說就是因為 CIA 的情報錯誤，低估了剛當上古巴總理的領導人卡斯楚的實力，而支援古巴游擊政府入侵古巴，結果行動失敗，此為甘迺迪上任後在外交上的一大挫敗，讓國際社會指責美國干涉他國主權，還樹立了卡斯楚的英雄形象  假設二，冷戰政治  在當時雙極國際政治環境下，美國所代表的自由民主陣營對抗著蘇聯所領導的共產社會陣營，只要是對方的損失就是己方的得利，蘇聯不會放棄機會延伸他的全球影響力，尤其是在如此接近對手國海岸的情況下  假設三，飛彈能力  此設想是由甘迺迪提出，他認為蘇聯可能並不滿意他們洲際彈道飛彈 ICBM 的能力。畢竟從蘇聯本土發射 ICBM，再快也快不過美國從土耳其發射飛彈的速度，所以想在離美國非常近的古巴設飛彈基地，並預想先攻的一方，可以在第一波攻擊就摧毀對方反擊的能力  假設四，柏林 — 勝利，交易或陷阱  當時德國分裂成東德與西德，東德有蘇聯的支持，而西德則受到美國為首的西方國家援助。而位於東德心臟地帶的柏林，同樣也分為東柏林與西柏林，東柏林位於鐵幕之中，實施共產制度；西柏林則受到美英法的掌控，施行資本主義。對赫魯雪夫而言，西柏林就像一根針一樣，扎在共產主義的心臟上，赫魯雪夫從二戰後就一直強烈要求西方國家撤出柏林，1961 年更爆發了第三次柏林危機，建起有名的柏林圍牆。在這樣的時空背景之下，甘迺迪政府很自然的對於蘇聯此次的行動，作出跟柏林問題有關的聯想，赫魯雪夫是否又想藉此機會，重提撤出柏林的要求？   在甘迺迪與時任蘇聯外長的 Andrei Gromyko 會晤後，美國決定相信蘇聯是出於柏林問題的考量，作出此次的行動。於是美國最後選取的目標就成為：利用美國的地區優勢，展現出要求撤回古巴飛彈的決心，但同時讓莫斯科政府有時間及空間可以撤回而不受羞辱</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>